\subsection*{Exemplo 1}

Apresenta-se inicialmente uma motivação que considera duas equações, uma
representa a variação do peso da parte vegetativa, enquanto a outra representa
o peso da parte reprodutiva. O crescimento das plantas é modelado pelo modelo
de \hl{Colen}. Nesse caso, o controle é a fração da fotossíntese destinada
para a parte vegetativa. Queremos maximizar o crescimento da parte
reprodutiva, que garante o mantimento da espécie. 

Dado que $x(t)$ representa a parte vegetativa e $y(t)$ a parte reprodutiva no
tempo $t$, nosso objetivo será definido, então, maximizar o seguinte
funcional segundo a função $u(t)$ que representa a fração de fotossíntese para
o crescimento vegetativo: 

\begin{equation}
    F(x,u,t) := \int_0^T \ln(y(t))dt, 
\end{equation}

onde $T$ é o limite superior do intervalo de tempo considerado e tal que o modelo é um sistema de equações diferenciais e as seguintes
restrições: 
\begin{equation}
    \begin{cases}
    x'(t) = u(t)x(t) \\
    y'(t) = (1 - u(t))y(t) \\
    0 \leq u(t) \leq 1 \\
    x(0) > 0, \\
    y(0) \geq 0
    \end{cases}    
\end{equation}

Chamamos um problema como esse de \textbf{problema de controle ótimo}. Podemos
obter uma série de conslusões ao variar os valores de $T$ e como a planta se
comporta ao longo do tempo. 

Assim, em um sistema de equações diferenciais ordinárias, equações
diferenciais parciais, equações discretas ou equações diferenciais
estocásticas, entre outros, podemos adicionar uma variável de controle, onde,
a partir dela, podemos maximizar um objetivo. 

Desta maneira, em um sistema de controle há variáveis de estado, funções de
controle, que afetam a dinâmica do sistema, e o funcional objetivo, que
funciona como o cálculo do lucro. Nesse texto, o principal objetivo são
sistemas com equações diferenciais ordinárias. 

O objetivo dessa área de estudo, dentre outros, é a tomada de decições a
partir de um sistema. Existem diversos exemplos: quantas pessoas devemos
vacinar para garantir um custo mínimo e minimizar número de infectados;
quantas pessoas devem ser colocadas em quarentena para garantir que a infecção
se espalhe em menos pessoas; quanto remédio deve ser ingerido para minimizar a
carga viral em um corpo; ccomo influenciar um sistema caótico para que ele
deixe de ser caótico; entre outros. 

Em um problemas como esse, encontramos: 
\begin{enumerate}
    \item variáveis de \textbf{estado}: descrevem a dinâmica do sistema. 
    \item variáveis de \textbf{controle}: conduzem o estado dada uma ação. 
    \item \textbf{funcional}: mapa entre um conjunto de funções ao
    conjunto dos números reais. Esse funcional tem um objetivo, como ser
    maximizado ou minimizado.  
\end{enumerate}

\section{Preliminares}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Continuidade por partes:} Se uma função é contínua em cada ponto em que é definida, exceto em uma quantidade finita e é igual a seu limite à esquerda ou à direita me cada ponto (não permite pontos deslocados). 
    \item \textbf{Diferenciável por partes:} Função contínua que é diferenciável em cada ponto que é definida, exceto uma finidade.
    \item \textbf{Côncava: } Se $\forall 0 \leq \alpha \leq 1$ e $\forall a \leq t_1,t_2 \leq b$, $\alpha k(t_1) + (1 - \alpha)k(t_2) \leq k(\alpha t_1 + (1 - \alpha)t_2)$.
    \item \textbf{Lipschitz: } $|k(t_1) - k(t_2)| \leq c|t_1 - t_2|$.
    \item \textbf{Teorema do Valor Médio}
    \item \textbf{Teorema da Convergência Dominante: } Considere uma sequência $\{f_n\}$ dominada por uma função Lebesgue integrável $g$. Suponha que sequência converge ponto a ponto para uma função $f$. Então $f$ é integrável e $\lim_{n \to \infty} \int_S f_n d\mu = \int_S f d\mu$.
\end{enumerate}

\subsection*{Exercício 1}
Se $k: I \to \mathbb{R}$ é diferenciável por partes em um intervalo limitado, $k$ é Lipschitz. 

\textbf{Prova:} Seja $P = \{p_0, ..., p_n\}$ pontos em que $k$ não é diferenciável. Pelo teorema do valor médio, $\forall i, \exists x_i^0 $, tal que $k(p_i) - k(p_{i-1}) = k'(x_i^0)(p_i - p_{i-1})$. Como $k'$ é contínua em cada intervalo $[p_{i-1},p_i]$, basta tomar o valor máximo da derivada nesse intervalo. Depois disso, basta tomar o maior valor entre todas as derivadas e a desigualdade de Lipschitz é satisfeita. 

\subsection{Problema} 

Considere $x'(t) = g(t,x(t),u(t)) \to u(t) \mapsto x(u)$. Queremos, então, dado um funcional $ J(u) := \int_{t_0}^{t_1} (f(t,x(t),u(t))dt, x(t_0) = x_0$, maximizá-lo.  $u(t)$ é contínua por partes. 

\textbf{Função Adjunta:} proposta similar aos multiplicadores de Lagrange. $\lambda : [t_0,t_1] \to \mathbb{R}$ é diferenciável por partes e deve satisfazer algumas condições. 

Para isso, assumimos a existência $u^*$ e $x^*$. Nesse caso, $J(u) \leq J(u^*) < \infty$. Tome $u^{\epsilon} = u^{*}(t) + \epsilon h(t), x^{\epsilon}(t_0) = x_0 \implies \lim_{\epsilon\to 0} u^{\epsilon} = u^{*}$. $x^{\epsilon}$ é o estado associado ao controle. Como a função $g$ é continuamente diferenciável, $x^{\epsilon} \to x^{*}$. Assim, a sua derivada em $\epsilon = 0$ existe. Utilizo, pelo TFC, que $\int_{t_0}^{t_1} \frac{d}{dt}(\lambda (t)x^{\epsilon}(t))dt = \lambda(t_1)x^{\epsilon}(t_1) - \lambda(t_0)x^{\epsilon}(t_0)$. Desta maneira, utilizo que $J(u^{\epsilon}) = \int_{t_0}^{t_1} f(t,x^{\epsilon}(t),u^{\epsilon}(t))dt - \lambda(t_1)x^{\epsilon}(t_1) + \lambda(t_0)x^{\epsilon}(t_0)$. Sabemos que $lim_{\epsilon \to 0} \frac{J(u^{\epsilon}) - J(u^{*})}{\epsilon} = 0$, pois $J(u^*)$ é máximo. Desta maneira, 
\begin{align} \label{eq1}
0 = \frac{d}{d\epsilon} J(u^{\epsilon})_{\e = 0} = \int_{t_0}^{t_1} [(f_x + \lambda(t)g_x & + \\ 
 + \lambda '(t))\frac{\partial x^{\e}}{\partial\e}(t)_{\e = 0} + (f_u + \lambda(t)g_u)h(t)]dt - \lambda(t_1)\frac{\partial x^{\e}}{\e}(t_1)_{\e = 0}
\end{align}

Note que isso pode ser feito pelo Teorema da Convergência Dominante, pois podemos mover o limite (derivada) para dentro da integral (intervalo compacto e integrando é diferenciável po partes).  Para que ocorra a igualdade citada acima, definimos $H(t,x,u,\lambda) := f(t,x,u) + \lambda g(t,x,u)$ e:
\begin{equation}
\begin{cases}
    \frac{\partial H}{\partial u}_{u = u^{*}} = 0 \\
    \frac{\partial H}{\partial x}_{x = x^*} = - \lambda ' \\
    \frac{\partial H}{\partial \lambda} = x' \\
    \lambda(t_1) = 0 
\end{cases}    
\end{equation}

\subsection{Princípio Máximo de Pontryagin}

Se $u^*$ e $x^*$ são controle ótimo, então existe $\lambda (t)$ diferenciável por partes tal que a função $H$, como definida anteriormente, pode ser maximizada em $u^*(t)$. A demonstração é mais simples para o caso de $f$ e $g$ côncavas em $u$ e $\lambda (t) \geq 0$. A segunda derivada do Hamiltoniano indica o tipo de problema: Se for negativa, é um problema de maximização. 
\textbf{Observação:} A condição de maximizar $H$ não sempre implica que $H_u = 0$.  

\subsection{Exercício 1.6 - Efeito Alle}

Nesse efeito, consideramos um valor mínimo. O crescimento $x'(t) = rx(t)(\frac{x(t)}{x_{min}} - 1)(1 - \frac{x(t)}{x_{max}})$

